% !TEX root = ../main.tex
\subsection{Økonomisk analyse: detaljerte beregninger}
\label{app:okonomi}

Vedlegget tallfester forutsetningene som ligger bak hovedtallene i
seksjon~8. Hver underseksjon dokumenterer kilder og antagelser for ett
kostnads- eller inntektsledd, og avslutningsvis presenteres
volum- og kontantstrømberegningene som tabell~\ref{tab:fasekostnader}
bygger på, samt tolkningen av følsomhetsanalysen i
tabell~\ref{tab:sensitivitet}.

\subsubsection{CAPEX per drone}
\label{app:capex}

Zipline oppgir ikke offentlige kostnader for Platform 2-dronen, og det
finnes ingen offentlig prisliste for VTOL-leveringsdroner i samme
klasse. Som referansepunkt brukes Wingcopter 198, en kommersiell
tilt-rotor-VTOL med 5 kg nyttelast og BVLOS-sertifisering under arbeid.
Wingcopters avtale med Spright på 16 millioner USD for en større flåte
\parencite{verticalmag_wingcopter_spright} gir en realistisk pekepinn
på prisleiet, selv om eksakt antall droner i avtalen ikke er
offentliggjort. Et basisanslag på 80~000 til 100~000 USD per drone er
på linje med tilgjengelig industriinformasjon for BVLOS-sertifiserte
VTOL-droner i denne klassen. Et basistall på 90~000 USD per drone, eller
om lag 945~000 NOK ved en kurs på 10{,}5 NOK/USD, brukes videre. Fase 1 (Nesodden) er piloten og krever en flåte på fem droner,
tilsvarende 4{,}7 MNOK i drone-CAPEX. I fase 2 utvides flåten med 10
til 13 droner for å betjene Bærum og Asker, noe som gir inkremental
drone-CAPEX på rundt 9{,}5--12 MNOK. I fase 3 legges ytterligere to til
tre droner til som kapasitetsbuffer for økt volum i eksisterende
markeder, tilsvarende rundt 2--3 MNOK i drone-CAPEX.

\subsubsection{Hub og regulatorisk oppstart}
\label{app:hub}

En hub med launchpad, lading, lager og programvareintegrasjon ved Alti
Vinterbro estimeres til 1{,}5 MNOK. \textcite{freightamigo2025} oppgir
at en full vertiport koster om lag 1{,}9 MNOK, mens et delt anlegg
ligger rundt 0{,}5 MNOK. Et middels stort hub uten full
vertiport-kapasitet ligger naturlig mellom disse to.
Luftfartstilsynet krever 20~000 NOK årlig gebyr for godkjent operatør i
spesifikk kategori, pluss saksbehandlings\-gebyr etter regning
\parencite{uasnorway2025_gebyr}. I tillegg kommer ekstern rådgivning og
teknisk dokumentasjon for SORA-vurdering og BVLOS-søknad. Konsulentpriser
for slike tjenester er ikke offentlig publisert, og 1{,}0 MNOK brukes
som internt anslag for omfanget av en kommersiell BVLOS-søknad.
Inkludert reserve for uforutsette kostnader lander samlet pilot-CAPEX
på 7{,}7 MNOK.

\subsubsection{Fast OPEX inkludert markedsbudsjett}
\label{app:fastopex}

Pilotorganisasjonen består av fem heltidsstillinger
(pilotprosjektleder, operasjonsansvarlig, markedsansvarlig,
partneransvarlig og tekniker). Brutto årslønn for sammenlignbare
stillinger i Oslo-regionen ligger i området 750~000--1~000~000 NOK
\parencite{ssb2025_lonn, tekna2025}. Et lastet kostnadsmultiplikator
på 1{,}35 brukes for å fange arbeidsgiveravgift på 14{,}1~\% i sone 1
\parencite{skatteetaten2025}, feriepenger på 12~\%, OTP på 5~\% og
yrkesskadeforsikring. Ved gjennomsnittlig brutto årslønn på 850~000 NOK
gir dette en samlet arbeidskraftkostnad på 1{,}15 MNOK per årsverk per
år, eller om lag 480 k per måned for fem stillinger. Leie av et
hub-areal på 175 m\textsuperscript{2} ved Vinterbro (kombi kontor og
lager) anslås til 1~300 NOK/m\textsuperscript{2}/år, tilsvarende 19 k
per måned. Anslaget er utledet fra publiserte leiepriser i
Oslo-regionen, der periferiområder som Asker (1~900--2~300 NOK/m²/år) og
Sandvika (2~000--2~500 NOK/m²/år) ligger lavest blant kontorlokaler
\parencite{spacefinder2025}. Vinterbro ligger lenger fra Oslo enn
Asker, og kombi-arealer prises typisk 30 til 50 prosent under pure
kontor, noe som plasserer 1~300 NOK/m²/år midt i et derivert spenn på
om lag 950--1~500 NOK/m²/år. Ansvarsforsikring
for en flåte på fem droner i BVLOS-drift anslås til 20 k per måned.
\textcite{bwi_droneinsurance} oppgir at enterprise-droneoperasjoner
typisk koster 10\,000 til 25\,000 USD per år avhengig av flåtestørrelse,
automatiseringsgrad og BVLOS-tillegg. Vårt anslag på 20 k NOK per
måned tilsvarer om lag 23\,000 USD per år, og ligger dermed i øvre del
av det oppgitte spennet på grunn av BVLOS-premien. Markedsbudsjettet fordeles på tiltakene som beskrives i
aktivitetsprogrammet, og skaleres opp gjennom fasene etter hvert som
nye markeder kommer til. Allokeringen følger kanalvalget per segment
fra målrettingen. For Nesodden vektes intensjons- og relasjonsbaserte
kanaler tyngst i fase 1 fordi segmentet er logistikkisolert og lokal
tillit driver adopsjon. I fase 2 dominerer publikumsbasert annonsering
for primærsegmentet i Bærum og Asker, ettersom kunden allerede bruker
sosiale medier og kjenner Foodora og Wolt. I fase 3 absorberer
budsjettet videreførte kampanjer i begge markedene samt analyse- og
samordningsarbeid. Tabell~\ref{tab:mediabudsjett} viser den indikative
allokeringen per tiltak og fase.

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Indikativ allokering av månedlig markedsbudsjett per fase (k
NOK).}
\label{tab:mediabudsjett}
\small
\renewcommand{\arraystretch}{1.15}
\begin{tabularx}{\textwidth}{@{} >{\raggedright\arraybackslash}X r r r @{}}
\toprule
\rowcolor{tableheader}
\color{white}\textbf{Tiltak} &
\color{white}\textbf{Fase 1} &
\color{white}\textbf{Fase 2} &
\color{white}\textbf{Fase 3} \\
\midrule
Sosiale medier-annonsering (publikumsbasert, Meta og Instagram) & 30 & 200 & 220 \\
\rowcolor{tablerow}
Kontekstuelle annonser i tidskritiske situasjoner (intensjonsbasert) & 40 & 80 & 90 \\
Co-marketing med innholdspartnere & 25 & 60 & 70 \\
\rowcolor{tablerow}
Byttekampanje med rabattert eller gratis førstegangsleveranse & 25 & 70 & 70 \\
Lokal-PR, naboinformasjon og sikkerhetskommunikasjon & 20 & 40 & 50 \\
\rowcolor{tablerow}
Innholdsproduksjon (kreativt materiell, video, partnermateriell) & 10 & 30 & 50 \\
\midrule
\textbf{Sum} & \textbf{150} & \textbf{480} & \textbf{550} \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

Allokeringen kombinerer intensjonsbaserte kanaler som fanger opp
eksisterende behov, publikumsbaserte kanaler som bygger kjennskap mot
Foodora- og Wolt-brukere i Bærum og Asker, relasjonsbaserte kanaler
gjennom partnere og nabolag, og en byttekampanje som senker
prøveterskelen mot etablerte alternativer. Synlige droneoperasjoner
inngår som organisk forsterkning og krever ikke eget budsjett. En
allokering på 30 k til Meta-annonsering i fase 1 tilsvarer om lag
200~000 visninger per måned ved en norsk Meta-CPM rundt 147 NOK
\parencite{superads2026}, et nivå som rekker hele Nesoddens målgruppe
flere ganger i løpet av perioden. Tilsvarende sanity check for fase 2
(200 k på Meta) gir om lag 1{,}4 millioner visninger per måned i Bærum
og Asker. Markedsbudsjettet utgjør samlet om lag 22 prosent av fast
OPEX i fase 1 og 28 prosent i fase 2--3, og inngår i totalbeløpene som
vises i tabell~\ref{tab:fasekostnader}.

\subsubsection{Variabel OPEX per leveranse}
\label{app:variabelopex}

Energiforbruket for Platform 2 anslås til 0{,}5--0{,}8 kWh per
tur-retur-leveranse. Anslaget bygger på \textcite{stolaroff2018}, som
måler 0{,}074 Wh per meter for en octocopter med tilsvarende nyttelast,
anvendt på en typisk leveringsdistanse på 7--11 km tur-retur. Med en
kommersiell strømpris på 1{,}30 NOK/kWh inkludert nettleie, elavgift og
MVA \parencite{ssb2026_strompris} gir det under 1 NOK i energikostnad
per leveranse. Vedlikehold er hovedkilden til usikkerhet.
Manna Aero, som er den mest transparente sammenlignbare aktøren, oppgir
om lag 4 USD per leveranse ved nåværende drift, med ambisjon om 1 USD
ved skala \parencite{sacra2025_manna}. På pilotvolum allokeres slitasje
over få leveranser, og et realistisk variabelt kostnadsanslag er
35 NOK per leveranse i fase 1, fallende til 25 NOK ved fase 2-volum og
22 NOK ved fase 3-volum. Mellompunktet i fase 2 reflekterer at
vedlikeholdskostnadene faller jevnt med økt volum, og 25 NOK er en
lineær interpolasjon mellom pilot- og skalanivå basert på
volumforholdet mellom fasene.

\subsubsection{Inntekt per leveranse}
\label{app:inntekt}

I USA opererer Zipline med en forbrukerrettet modell der kunden betaler
0{,}99--2{,}99 USD i leveringsgebyr pluss et servicegebyr på 15--20
prosent oppad begrenset til 6 USD \parencite{stevens2025}. Den norske
posisjoneringen krever et leveringsgebyr som ligger tydelig under
Foodoras 49--59 NOK \parencite{allrestaurantmenus2026}, og settes til
29 NOK. Partnerprovisjonen settes til 25~\% av bestillingsverdien,
lavere enn Foodoras 30--35~\% og i nedre sjikt av Wolts 20--30~\%
\parencite{nettavisen2024_foodora}, for å gjøre Zipline attraktiv for
partnere i oppstartsfasen. Snittbestilling antas å være 250 NOK. Statista oppgir ARPU for Platform
Delivery i Norge til 134{,}80 USD per år, om lag 1\,415 NOK
\parencite{statista2024_food_delivery_norway}, som ved en typisk
bestillingsfrekvens på 5 til 7 ordrer per aktiv bruker per år
impliserer en snittordre i området 200--280 NOK. 250 NOK er valgt som
midtpunkt. Samlet inntekt per
leveranse blir dermed $29 + 0{,}25 \times 250 = 91{,}5$ NOK.

\subsubsection{Volum og kontantstrømberegninger}
\label{app:volum}

Volumet ved utgangen av hver fase bygger på adopsjonsmålet på 3 prosent
i \ref{sec:malsetninger} og innbyggertallene i målmarkedene. Nesodden
har 21~005 innbyggere \parencite{ssb2026_befolkning}, Bærum har 132~358
innbyggere \parencite{ssb_kommunefakta_baerum} og Asker har 101~509
innbyggere \parencite{ssb_kommunefakta_asker}. Volumet beregnes som
antall aktive kunder ved 3 prosent adopsjon multiplisert med
gjennomsnittlig bestillings\-frekvens, som antas å vokse fra 1{,}1
ordrer per aktiv kunde per måned i fase 1 til 1{,}5 ved utgangen av
fase 3 etter hvert som tjenesten modnes. Frekvensen er bevisst lavere
enn typiske Foodora-brukere, som gjerne bestiller 2--4 ganger per
måned. Antagelsen reflekterer at Zipline i utgangspunktet brukes som
supplement til hjemlevering for tidskritiske og mindre kjøp, ikke som
erstatning for hovedalternativene. Frekvensen vokser deretter sakte i
takt med at vanen etableres og partnerporteføljen utvides.

Fase 1 (Nesodden, måned 0--12) bygger volumet fra null til 700
leveranser per måned. Det forutsetter 630 aktive kunder ved utgangen,
tilsvarende 3 prosent av Nesoddens 21~005 innbyggere. Med snittvolum på
om lag 400 leveranser per måned dekker bidrags\-marginen 23 k per
måned, mens fast OPEX ligger på 670 k. Operativt underskudd lander på
om lag 7{,}8 MNOK over 12 måneder, og sammen med 7{,}7 MNOK i CAPEX gir
fasen en akkumulert kapitalbinding på rundt 15{,}5 MNOK.

Fase 2 (Bærum og Asker, måned 6--18) krever utvidet flåte og en ny hub.
Inkremental CAPEX er anslått til 14 MNOK, hovedsakelig drone-utvidelse,
hub i Bærum og utvidet regulatorisk arbeid. Volumet bygges fra null mot
8~500 leveranser per måned, tilsvarende om lag 7~020 aktive kunder ved
3 prosent adopsjon av kombinerte 233~867 innbyggere i Bærum og Asker
\parencite{ssb_kommunefakta_baerum, ssb_kommunefakta_asker}.
Bidragsmarginen ved utgangen er $8\,500 \times (91{,}5 - 25) = 565$ k
per måned, fortsatt under fast OPEX på 1{,}7 MNOK. Operativt underskudd
i fase 2 lander på om lag 10 MNOK over de 12 månedene fordi
bidragsmarginen vokser jevnt mens fast OPEX øker raskere i begynnelsen.

Fase 3 (Konsolidering, måned 18--24) er ren stabilisering uten nytt
geografisk marked. CAPEX-behovet faller til om lag 3 MNOK, knyttet til
kapasitets\-justering for økt volum i eksisterende markeder. Volumet
vokser fra 8~500 til 10~000 leveranser per måned. Veksten kommer
hovedsakelig fra at bestillingsfrekvensen i Bærum og Asker fortsetter
oppover mot 1{,}5 ordrer per aktiv kunde per måned, noe som løfter
volumet i primærsegmentet fra 7~800 til om lag 9~300 leveranser per
måned. Nesodden er på dette tidspunktet i ferd med å nå metning og
bidrar med om lag 700 leveranser per måned uten ytterligere vekst.
Bidragsmarginen ved utgangen passerer 695 k per måned, mens fast OPEX
vokser til 2{,}0 MNOK. Operativt underskudd over seks måneder lander på
om lag 8 MNOK.

Summert lander total kapitalbinding på rundt 50 MNOK ved måned 24,
fordelt på om lag 25 MNOK kumulativ CAPEX og 25 MNOK kumulativt
operativt underskudd. Dette er et grovt anslag som forutsetter at
adopsjons\-takten følger målene, og at norsk vinterdrift ikke krever
vesentlige justeringer av flåtekapasitet eller vedlikeholds\-frekvens
utover det som er bygd inn i variabel kostnad.

\subsubsection{Følsomhetsanalyse: tolkning}
\label{app:sensitivitet}

Snittkurven har størst marginal\-effekt fordi den slår direkte gjennom
på partner\-provisjonen som dominerer inntekten per leveranse. En
reduksjon på 25~\% i snittkurv senker bidrags\-marginen fra 66{,}5 til
50 NOK per leveranse i fase 2, og forsinker break-even med flere
måneder. CAC har isolert sett mer begrenset effekt fordi
markedsbudsjettet bare utgjør 22--28~\% av fast OPEX, men slår sterkt
inn i kombinasjon med svakere adopsjon. Det mest sårbare scenariet er
kombinert lavere adopsjon og lavere snittkurv, som ville øke
kapitalbehovet ved måned 24 med om lag 12--15 MNOK utover basis.
