\section{Ekstern analyse}
Den eksterne analysen ser på hvilke makroforhold og strukturelle
krefter som former Ziplines handlingsrom i det norske markedet. PESTEL brukes
til å kartlegge makroomgivelsene, mens Porters Five Forces analyserer
konkurranseforholdene innenfor selve droneleveringsindustrien. PESTEL er et
etablert rammeverk i strategisk markedsanalyse for å systematisere
makromiljøet langs politiske, økonomiske, sosiale, teknologiske,
miljømessige og juridiske dimensjoner \parencite{kotlerkellerchernev2022}.
Porters teori om konkurransekrefter beskriver i sin tur hvordan en bransjes
lønnsomhetspotensial settes av samspillet mellom fem strukturelle krefter,
og at fortjenestenivået bestemmes av deres samlede styrke
\parencite{porter1980}. De to rammeverkene utfyller hverandre ved å belyse
henholdsvis ytre rammebetingelser og indre konkurransedynamikk.

\subsection{PESTEL}

\subsubsection{Politiske faktorer}
Norges politikk for digitalisering og miljøvennlig transport tilsier at
myndighetene kan være positivt innstilt til dronelogistikk, men
politiske aktører kan motsette seg automatisering som erstatter sjåfør- og
budjobber.  På
droneområdet er den politiske støtten i Norge konkret. Regjeringen la i
2025 fram Norges første stortingsmelding om droner og bevilget samtidig 50
millioner kroner til testing av null- og lavutslippsluftfart
\parencite{stortingsmelding2025}. Statsbudsjettet for 2025 viderefører
prioriteringen av samferdsels- og luftfartsområdet gjennom dedikerte
bevilgninger til testordninger og utviklingsmiljøer for ubemannet luftfart
\parencite{prop1s2024}. Samtidig har norsk politikk en sterk tradisjon for å verne om
arbeidsplasser i transport- og varehandelsnæringen
\parencite{hurdalsplattformen2021}.
Fellesforbundet har i sin samferdselspolitiske landsmøteuttalelse eksplisitt
krevd at digitalisering og automatisering i sektoren må reguleres slik at
hensynet til arbeidsliv, kompetanse og sikkerhet ivaretas
\parencite{fellesforbundet2023_samferdsel}. Politiske faktorer trekker
dermed i to retninger og gjør Zipline avhengig av både fortsatt
regjeringsstøtte til ubemannet luftfart og av tett dialog med fagbevegelsen
om sysselsettingseffektene for å bevare politisk legitimitet over tid.

\subsubsection{Økonomiske faktorer}
Det høye kostnadsnivået i Norge gjør at Zipline må vurdere nøye om
forretningsmodellen er økonomisk bærekraftig i det norske markedet. Norge har
blant Europas høyeste lønninger og driftskostnader \parencite{ssb2024}, noe
som både øker investeringsbehovet og styrker verdien av en modell som
reduserer behovet for manuell sjåførkapasitet. Allmenngjort minstelønn for
varebiltransport viser at lønnskostnaden i sisteleddet er en konkret
kostnadsdriver for tradisjonell hjemlevering \parencite{nholt2025_varebil}.
Samtidig er markedet som Zipline går inn i kommersielt betydelig.
Dagligvarehandelen omsatte for 238{,}3 milliarder kroner i 2024, mens
detaljhandelen samlet omsatte for 650{,}6 milliarder kroner
\parencite{ssb2025_detaljhandel}. Foodora Norway hadde 971{,}9 millioner
kroner i driftsinntekter i 2024 \parencite{purehelp2025_foodora}, mens Wolt
hadde 211 millioner kroner i inntekter i 2023 \parencite{wolt2024_e24}. Dette
viser at betalingsviljen for plattformbasert hjemlevering finnes, men ikke at
den automatisk overføres til dronelevering. Hjemlevering av dagligvarer er
fortsatt mindre modent i Norge enn i flere sammenlignbare markeder, og Wolt
Market oppgir at netthandelsandelen for dagligvarer i Norge var 2{,}4~\% i
2023 \parencite{retailmagasinet2025_woltmarket}. Finansieringskostnaden er
også relevant fordi utrullingen er kapitalintensiv. Norges Bank satte
styringsrenten ned fra 4{,}5 til 4{,}25~\% i juni 2025, men vurderte fortsatt
pengepolitikken som innstrammende \parencite{norgesbank2025_rente}. Zipline
opererer i dollar, og svingninger i NOK/USD-kursen skaper i tillegg en
valutarisiko som må håndteres.

\subsubsection{Sosiale faktorer}
Norges befolkningsstruktur og teknologikultur gir Zipline et godt sosialt
utgangspunkt for markedsinntreden, men lokal skepsis kan utfordre aksepten.
Norges spredte befolkning med mange distriktssamfunn langt fra tradisjonell
logistikkinfrastruktur representerer et naturlig behovsgrunnlag for
droneleveranse. Det sosiale grunnlaget bør likevel vurderes mer konkret enn
generell teknologipositivitet. PostNord viser at 82~\% av norske forbrukere
handlet på nett i løpet av siste måned, og at 67~\% betalte for frakt ved sitt
siste nettkjøp \parencite{postnord2025_netthandel}. Det indikerer at norske
forbrukere allerede er vant til digitale kjøp og leveringsbetaling, men sier
ikke direkte hvor stor betalingsviljen er for dronelevering. Samtidig har
Foodora og Wolt etablert digitale bestillingsflater i en rekke norske byer og
områder \parencite{foodora2026_byer, wolt2026_asker_sandvika}. Dette senker
adopsjonsbarrieren for appbasert hjemlevering, men øker også kravet til at
Zipline oppleves som like enkelt og pålitelig som eksisterende alternativer.
Boligstrukturen setter dessuten klare rammer for hvor praktisk gjennomførbar
droneleveranse er, ettersom eneboliger i distriktene og forstedene typisk har
privat uteareal som egner seg godt til droneleveranse. I boligblokker og
leilighetskomplekser finnes det derimot sjelden egnede private
landingsområder, noe som reiser spørsmål om sikkerhet, ansvar og
identifisering av riktig mottaker. Derimot kan støy fra droneoperasjoner over
bolig- og naturområder møte motstand i lokalsamfunn, særlig i tettbygde
strøk.

\subsubsection{Teknologiske faktorer}

Norge tilbyr et teknologisk gunstig operasjonsmiljø for dronelogistikk, men
den spesialiserte infrastrukturen for ubemannet luftfart er fortsatt under
oppbygging. Mobildekningen er blant de beste i Europa \parencite{nkom2025_mobildekning}. Ved utgangen av 2024
hadde 99{,}7~\% av husstandene grunnleggende 5G-dekning, mens om lag 70~\% av
landarealet var dekket av 5G-signal \parencite{nkom2024_5g}. 
Høy dekning og lav ventetid er en forutsetning for BVLOS-operasjoner, som
avhenger av kontinuerlig telemetri og sanntids posisjonsdeling mellom drone
og fjernpilot \parencite{easa2016_c2_datalink}.
Zipline er avhengig av høypresis satellittnavigasjon (GNSS) med
RTK-korreksjon (Real-Time Kinematic) for å oppnå centimeternøyaktighet
ved pakkeslipp \parencite{novatel2018_zipline}. Norge har en moden
GNSS-infrastruktur med tilgang til både GPS og det europeiske
Galileo-systemet \parencite{kartverket_cpos}. 
Dette gir Zipline et godt teknologisk
grunnlag for droneleveranser i Norge. Samtidig er nordlige breddegrader mer
eksponert for romvær og ionosfæriske forstyrrelser som kan svekke
eller forstyrre GNSS-signaler, noe Zipline må ta hensyn til
\parencite{jordensmagnetfelt_romvaer}.

\subsubsection{Miljømessige faktorer}

Miljømessige forhold representerer et klart fortrinn for Zipline ved en
etablering i Norge. Elektriske droner har nullutslipp under drift, og
kombinert med at nær 100\,\% av produksjonen av elektrisitet i Norge er
fornybar \parencite{fornybarnorge}, blir droneleveranse tilnærmet
karbonnøytralt. Sammenlignet med dieseldrevne varebiler kan miljøgevinsten
derfor være betydelig. Også sammenlignet med sykkelbud tilbyr Zipline et mer
skalerbart lavutslippsalternativ over lengre distanser og i krevende terreng.
Støy kan likevel utgjøre en miljøutfordring, særlig i naturområder og
boligstrøk. Zipline forsøker imidlertid å redusere denne belastningen, som
nevnt i internanalysen (kapittel 2). I tillegg viser studier at droner kan forstyrre dyrelivet,
som kan oppfatte dronene som rovfugler og reagere med
stress, fluktatferd eller direkte angrep mot dronen \parencite{afridi2025}.
Dette gjør det viktig at Zipline planlegger flyruter som unngår hekkeområder
og sårbar natur, særlig i Norges mange verneområder og langs kjente
fugletrekkruter. Norges ambisiøse klimamål og høye miljøbevissthet i
befolkningen styrker Ziplines posisjon som et bærekraftig alternativ til
tradisjonell logistikk. Klimaendringer skaper samtidig en operasjonell
usikkerhet. Meteorologisk institutt peker på at Norge må vente mer nedbør,
hyppigere styrtregn, mindre snø og flere flom- og skredhendelser i årene
fremover \parencite{met2025_klima_norge}. For Zipline betyr dette at
værrobusthet ikke bare er et vinterproblem, men en løpende miljømessig
rammebetingelse som må kobles til testing av vinterdrift, vindgrenser og
ruteplanlegging.

\subsubsection{Juridiske faktorer}

Det juridiske rammeverket representerer en operasjonell risiko ved en
inntreden i det norske markedet. EUs regelverk, som Norge følger gjennom EØS-%
avtalen, skiller juridisk mellom autonome og ikke-autonome droner
\parencite{euuas2021}. EØS-tilknytningen gir forutsigbarhet for aktører som
opererer på tvers av landegrensene, men innebærer samtidig at Norge ikke
har direkte påvirkningskraft på regelverksutviklingen i EU. Ettersom Zipline
opererer med en fjernpilot (RPIC) som har overordnet kommando, vil systemet
etter all sannsynlighet klassifiseres som ikke-autonomt under EU/EASA-%
rammeverket og underlegges et mildere regelverk. Begrunnelsen er at EU-regelverket
definerer autonome operasjoner som operasjoner der dronen flyr uten at
fjernpiloten kan gripe inn \parencite{eu2019_947}. Dette må likevel verifiseres
gjennom dialog med Luftfartstilsynet, ettersom grensen mellom autonom og
fjernstyrt operasjon er gjenstand for tolkning, og en strengere
klassifisering vil endre godkjenningsløpet vesentlig. Selskapet må i tillegg
innhente BVLOS-tillatelse (Beyond Visual Line of Sight) fra
Luftfartstilsynet, ettersom dronene opererer utenfor pilotens
synsrekkevidde \parencite{luftfartstilsynet2023}. Videre stiller norsk
personvernlovgivning strenge krav til innsamling, lagring og sletting av
data fra dronenes kamera og sensorer \parencite{personopplysningsloven2018}.
Ansvarsforholdet ved eventuell skade på person eller eiendom er juridisk
komplekst, og norsk produktansvarslov stiller klare krav til
erstatningsansvar. Europeisk regelverk krever dessuten at droneoperatører
tegner ansvarsforsikring \parencite{eu785_2004}, noe som kan utgjøre en
merkbar kostnad.

\subsection{Strategisk implikasjon av PESTEL}
Bærekraftsprofilen bør brukes aktivt overfor myndighetene for å sikre
offentlig medfinansiering av distribusjonssentraler og pilotprosjekter.
Kombinasjonen av nullutslippsdrift og nesten fullstendig fornybar norsk
kraftproduksjon støtter direkte opp under norske klimamål.
Dette argumentet veier tyngre overfor politiske beslutningstakere enn overfor sluttkunder som
primært prioriterer pris og leveringstid (jf.\ vedlegg~\ref{app:sporreundersokelse}).
Samtidig må Zipline håndtere den politiske motstanden mot automatisering
gjennom tidlig dialog med fagbevegelsen og ved å vektlegge at tjenesten i
første omgang supplerer eksisterende leveringskapasitet i områder der
Foodora og Wolt har svak dekning.
Økonomisk bør valutarisikoen håndteres eksplisitt gjennom NOK-fakturering
mot norske partnere og en vurdering av valutasikring for større
dollarbaserte investeringer. Sosialt må utrullingen styres av boligstrukturen
i målmarkedene, fordi eneboliger og rekkehus med privat uteareal er langt mer
egnet for direkte droneleveranse enn tette leilighetsområder.

Regulatorisk er det rimelig å anta at Aviants pågående BVLOS-drift bidrar
til å modne det regulatoriske rammeverket og bygge presedens, men Zipline må
regne med å gjennomføre en egen, fullstendig godkjenningsprosess uavhengig
av Aviant. Samtidig må selskapet tidlig forholde seg til
personvernlovgivningen og forsikringskravene for ubemannet luftfart,
ettersom begge må være avklart før kommersiell drift kan settes i gang.
Operasjonelt må Zipline tette tre konkrete kunnskapshull før skaleringen
kan starte. Av disse er BVLOS-godkjenningen den eneste som kan stoppe
lansering helt, og må derfor prioriteres først. Vinterdriften må valideres
under reelle norske forhold, GNSS-løsningen må hardføres mot ionosfæriske
forstyrrelser på nordlige breddegrader, og ruteplanleggingen må eksplisitt
unngå hekkeområder og verneområder. Vinterdrift og GNSS-hardening kan løses
parallelt med pilotdrift, mens ruteplanlegging unna verneområder må
ferdigstilles før hver enkelt markedsetablering.

\subsection{Porters Five Forces}

Porters rammeverk fastslår at en aktørs lønnsomhetspotensial bestemmes av fem
konkurransekrefter, og at bransjens samlede fortjenestenivå settes av
kreftenes styrke \parencite[35]{porter1980}. Analysen under anvender
rammeverket på droneleveringsindustrien sett fra Ziplines posisjon i det
norske dagligvare- og restaurantmarkedet, og må ses i sammenheng med
foregående internanalyse og PESTEL-analyse.

Droneleveringsindustrien i Norge har høy konkurranseintensitet fra
substitutter og moderate til høye inngangsbarrierer. Mulighetsrommet er størst
for kapitalsterke aktører som etablerer seg tidlig og har de regulatoriske
godkjenningene på plass, men dette fortrinnet er midlertidig.

\begin{table}[h!]
\centering
\caption{Oppsummering -- Porters Five Forces, droneleveringsindustrien i
Norge}
\label{tab:five_forces}
\renewcommand{\arraystretch}{1.4}
\begin{tabularx}{\textwidth}{
  >{\bfseries}p{5.2cm}
  >{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}
  X
}
\toprule
\rowcolor{tableheader}\color{white}Kraft &
  \color{white}Styrke &
  \color{white}Nøkkeldriver \\
\midrule
\rowcolor{tablerow}
Trussel fra nye aktører    & \cellcolor{medorange} Moderat    & Høy
kapitalterskel, men attraktivt for Big Tech \\
Leverandørenes makt        & \cellcolor{medorange} Moderat    & Konsentrert
batterimarked, spesialisert hardware \\
\rowcolor{tablerow}
Kundenes makt              & \cellcolor{highred}   Høy        & Null
byttekostnad, mange substitutter \\
Trussel fra substitutter   & \cellcolor{highred}   Høy        &
Foodora/Wolt/Oda dekker allerede kjernebehovet \\
\rowcolor{tablerow}
Rivalisering i industrien  & \cellcolor{lowgreen}  Lav til moderat  & Aviant
er etablert i Norge, men med liten skala. Wing og Amazon nærmer seg \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\subsubsection{Kraft 1 -- Trussel fra nye aktører
\normalfont\textit{(moderat)}}
For generelle aktører er inngangsbarrierene høye. Kapitalkravene er
betydelige. Zipline alene har hentet inn over to milliarder USD siden
oppstart, med siste runde på 800 millioner USD i 2026
\parencite{korosec2026_zipline}. I tillegg kreves BVLOS-godkjenning fra
Luftfartstilsynet under EUs U-space-rammeverk
\parencite{luftfartstilsynet2023}. \textcite[7]{porter1980} trekker også frem
læringseffekter som et eget inngangshinder, og det vil ta tid for en nykommer
å bygge opp en sammenlignbar drifts- og sikkerhetspraksis i autonom
kommersiell drift.

Mot ressurssterke teknologiselskaper er barrierene likevel ikke
tilstrekkelige. Wing (Alphabet) opererer allerede kommersielt i Finland, og
Amazon Prime Air har FAA-godkjenning og planlegger europeisk ekspansjon
\parencite{wing2024, amazonair2024}. Begge har kapital og etablerte
retailpartnerskap som gjør rask markedsinntreden mulig. For Zipline er det
derfor førsteetableringsfortrinnet, ikke barrierenes absolutte høyde, som er
avgjørende.

\subsubsection{Kraft 2 -- Leverandørenes forhandlingsmakt
\normalfont\textit{(moderat)}}

Høyenergibatterier til droner med lang rekkevidde produseres av et fåtall
kinesiske og koreanske produsenter, blant dem CATL, LG Energy Solution og
Panasonic \parencite{bloombergnef2024}. Porter identifiserer slik
leverandørkonsentrasjon som en kilde til sterk leverandørmakt
\parencite[27]{porter1980}. Vel så viktig i norsk kontekst er maktbalansen
overfor handelspartnere. Uten attraktive dagligvare- og restaurantkjeder har
tjenesten begrenset verdi for sluttkunden, og siden ingen slike samarbeid
foreløpig er etablert i Norge, er det Zipline som trenger partnerne i
forhandlingsfasen, ikke omvendt.

\subsubsection{Kraft 3 -- Kundenes forhandlingsmakt \normalfont\textit{(høy)}}

Kjøpermakten er strukturelt høy. Porter identifiserer lave byttekostnader og
mange tilgjengelige substitutter som sentrale drivere av sterk
forhandlingsmakt hos kjøperne \parencite[24]{porter1980}, og begge er til
stede i det norske hjemleveringsmarkedet. Forbrukerne har ingen
kontraktsmessige bindinger, ingen tekniske hindre for å bruke flere
leveringsapper parallelt og ingen nettverkseffekter som belønner lojalitet
til én plattform. De kan dermed uten friksjon veksle mellom Foodora, Wolt,
Oda og dagligvarebutikker innen gangavstand.

\subsubsection{Kraft 4 -- Trussel fra substitutter \normalfont\textit{(høy)}}
Porter definerer et substitutt som et produkt som fyller samme funksjon for
kjøperen \parencite[23]{porter1980}, her tilgang på mat og dagligvarer innen
akseptabel tid. Foodora, Wolt og Oda dekker allerede det såkalte
«last mile»-problemet \parencite{gevaers2011}, og dagligvarebutikker innen
gangavstand dekker akutte innkjøp. Substituttenes strukturelle styrke ligger
i dekningsbredde, ikke i pris eller hastighet. Foodora, Wolt og Oda håndterer
alle vekter, varegrupper og leveringsadresser, mens Ziplines Platform 2 er
begrenset til 3,6~kg, 16~km leveringsradius og leveringspunkter med egnet
privat uteareal. For den typiske husstanden i målgruppen dekker substituttene
hele hjemleveringsbehovet, mens dronelevering bare dekker en delmengde.
Sammen med den lave byttekostnaden under kraft 3 setter denne asymmetrien et
strukturelt tak på hvor stor andel av kjøpsanledningene dronelevering kan
kapre.

\subsubsection{Kraft 5 -- Rivalisering mellom eksisterende aktører
\normalfont\textit{(lav til moderat)}}

Det norske droneleveringsmarkedet er ikke tomt. Aviant (Trondheim, grunnlagt
2020) opererer Kyte-tjenesten kommersielt i Lillehammer og Røros med
BVLOS-sertifisering, 17~km leveringsradius og partnere som ICA og Gausdal
Landhandleri \parencite{aviant2024}. Aviant har imidlertid hentet totalt
7,7 millioner USD i finansiering \parencite{cbinsights_aviant}, mot Ziplines
800 millioner USD i siste runde alene \parencite{korosec2026_zipline}, og har
gjennomført i overkant av 500 leveranser. Rivaliseringstrykket fra Aviant er
dermed reelt, men foreløpig begrenset av skala. Indirekte rivalisering fra
Foodora, Wolt og Porterbuddy er høyere og mer umiddelbar, siden vekst i
Ziplines volum primært skjer på bekostning av disse. Når EUs U-space-%
rammeverk liberaliseres ytterligere \parencite{euuas2021}, vil også Wing og
Amazon møte lavere barrierer. Samlet gir dette en rivaliseringsintensitet som
er lav til moderat i dag og strukturelt stigende.

\subsection{Strategisk implikasjon av Porter}
Bransjebildet gir en klar motvekt til det gunstige makrobildet og peker mot
et tidsbegrenset mulighetsvindu. Substituttene Foodora, Wolt og Oda dekker
allerede behovet for levering på siste mil til en pris markedet aksepterer.
Kombinert med tilnærmet null byttekostnad gir det norske forbrukere
betydelig forhandlingsmakt. Rivaliseringen fra Aviant er foreløpig begrenset
av skala, mens Wing og Amazon kan bli mulige rivaler dersom regelverket
for U-space og BVLOS modner \parencite{euuas2021, lovdata2024_uspace}.
Den strategiske implikasjonen er at Zipline må konsentrere seg om de
kjøpsanledningene der substituttenes dekningsbredde er svakest, det vil
si der Platform 2 sine fysiske rammer på 3,6~kg, 16~km radius og krav om
privat uteareal ikke er begrensende, og der eksisterende plattformer i
mindre grad allerede dekker behovet til en pris og hastighet markedet
aksepterer. Samtidig må attraktive dagligvare- og restaurantpartnere
låses inn tidlig, ettersom maktbalansen i forhandlingsfasen i dag
favoriserer partnerne.