\subsection{Tiltak}
Tiltakene oversetter posisjoneringen og kundereisen til konkrete
markedsføringshandlinger. Selv om de først testes i mindre områder, er de
utformet for å fungere mot markedet som helhet og kan skaleres videre etter
pilotfasen. Tiltakene er strukturert rundt tre KPIer, nærmere bestemt
kostnad per ny kunde (CAC), konverteringsrate fra kjennskap til første
kjøp, og snittkurv per ordre. Segmenteringen avgjør hvor tiltakene
prioriteres, mens posisjoneringen styrer budskapet. Zipline skal fremstå
som like enkelt som Foodora og Wolt, bare raskere og billigere.

\subsubsection{Tiltak knyttet til posisjonering}
Posisjoneringen må bygges i riktig rekkefølge. Først må Zipline fremstå som
et trygt og enkelt leveringsalternativ. Disse likhetspunktene (PoP)
innebærer at appen må være lett å bruke, at vareutvalget må være relevant,
og at kunden må kunne følge leveransen i sanntid. Hvis disse grunnkravene
ikke er på plass, vil kunden ikke bry seg om at dronen er raskere. Da
oppleves tjenesten bare som mer usikker enn Foodora og Wolt.

Når likhetspunktene er troverdige, kan Zipline markedsføre
differensieringspunktene (PoD) tydeligere. Differensiering har først effekt
når kunden opplever at Zipline dekker de grunnleggende kravene til en
hjemleveringstjeneste på lik linje med eksisterende aktører
\parencite[302]{keller2013}. Da kan Zipline løfte pris- og tidsfordelen
tydelig i markedsføringen, for eksempel gjennom direkte sammenligning av
leveringstid og leveringsgebyr mot Foodora og Wolt. Budskapet bør ikke være
``fremtidens levering'', men ``samme enkelhet, raskere levert''.

\subsubsection{Tiltak for å redusere CAC}
CAC er kostnaden ved å få én ny betalende kunde. Zipline reduserer CAC når
markedsføringen rettes mot personer som bor innenfor leveringsområdet og
samtidig har et reelt behov for rask levering. Målet er derfor ikke bare
høy synlighet, men å bruke kanaler og budskap som gir flest mulig
førstegangskjøp per krone.

\paragraph{Målrettet markedsføring i sosiale medier.}
Facebook og Instagram bør være sentrale kanaler fordi Zipline kan avgrense
annonsene geografisk til områder der tjenesten faktisk er tilgjengelig.
Da unngår selskapet å betale for visninger til kunder som uansett ikke har
tilgang til tjenesten. Annonsene bør kobles direkte til førstegangskjøp,
for eksempel med budskap som ``prøv dronelevering gratis første gang''
eller ``få middagstilbehøret levert på kort tid''. Sosiale medier brukes
da ikke bare til å bygge kjennskap, men som en direkte kanal for å skaffe
førstegangskjøp til lavere kostnad enn breddesatte kampanjer.

\paragraph{Kontekstuelle annonser i tidskritiske situasjoner.}
Kundereisen viser at behovet for Zipline blir tydeligst når ventetid skaper
et konkret problem (jf.\ 06d steg 1). Dette kan være at kunden har glemt en
ingrediens under matlaging, mangler drikke før gjester kommer, eller trenger
noe raskt uten å dra til butikken. I slike tidskritiske situasjoner gir 15
minutters levering en mye sterkere verdi enn ved planlagt handel, fordi det
er nettopp tidsbesparelsen kunden er ute etter.

\paragraph{Synlige droneoperasjoner som organisk markedsføring.}
Hver droneleveranse kan også skape gratis oppmerksomhet i nabolag og
sosiale medier. Når folk ser at naboen får levert med drone, blir tjenesten
mindre abstrakt og mer troverdig. Dette kan redusere behovet for betalt
annonsering over tid. Forutsetningen er at dronene ikke oppleves som
plagsomme. Hvis støy og naboklager dominerer samtalen, kan synligheten i
stedet gi negativ kjennskap og på sikt øke CAC.

\paragraph{Co-marketing med innholdspartnere.}
Zipline bør også bruke partnernes egne kanaler. Dagligvarebutikker,
restauranter eller lokale butikker kan promotere dronelevering i
nyhetsbrev, butikkmateriell og egne sosiale medier. Partneren får økt
synlighet og flere ordre, mens Zipline får tilgang til et publikum som
allerede handler hos partneren. Dette gjør markedsføringen billigere enn om
Zipline må kjøpe all oppmerksomheten selv.

\subsubsection{Tiltak for å øke konverteringsrate}
Konverteringsrate handler om å få personer som kjenner til Zipline til å
faktisk velge Zipline når de skal bestille. Den viktigste utfordringen er
ikke bare å bli kjent. Det er å få kunden til å velge Zipline i stedet for
Foodora eller Wolt. Barrierene handler i hovedsak om vane og opplevd
risiko, ettersom kunden vet at de eksisterende løsningene fungerer, mens
dronelevering oppleves som ukjent.


\paragraph{Byttekampanje mot Foodora- og Wolt-brukere.}
Zipline bør gjøre det lett å teste tjenesten uten at kunden føler at hun/han tar
en stor beslutning. En gratis eller sterkt rabattert førstegangsleveranse
senker prøveterskelen, fordi kunden ikke risikerer mye ved å teste
\parencite{kotlerkeller2016}. Poenget er å vinne neste ordre,
ikke å overbevise kunden om å bytte leveringsvaner for alltid med en gang.

\paragraph{Sikkerhetshistorien som tillitsanker.}
Mange kunder vil lure på om dronelevering er trygt. Zipline bør derfor
kommunisere sikkerhet på en måte som er enkel å forstå for kunden, fremfor
å bygge på tekniske detaljer som kan virke fjerne fra hverdagen. Tallet
``2 millioner leveranser uten alvorlige hendelser'' \parencite{dronexl2026}
fungerer som et tillitsanker fordi det er lett å forstå. Det bør brukes
konsekvent i annonser, app-onboarding og partnermateriell. Målet er at
kunden opplever tjenesten som ny for seg personlig, men allerede testet og
brukt i stor skala andre steder.

\paragraph{Enkel valgarkitektur i app}
Antall klikk til bestilling bør være lavt. Samtidig bør appen fokusere på å
gjøre det enkelt å bruke Zipline på nytt. For eksempel kan appen huske
tidligere bestillinger og tilby gjenkjøp med ett klikk. Dette senker
terskelen for at kunden velger Zipline ved gjentatte behov, og bidrar til å
bygge bruksvaner over tid.

\subsubsection{Tiltak for å øke snittkurv}
Snittkurven økes ved å bruke partnersortimentet aktivt i bestillingsflyten.
Zipline bør ikke bare levere én vare raskt, men hjelpe kunden å legge til
varer som passer naturlig sammen med hovedkjøpet.

\paragraph{Kryssalg fra partnersortiment.}
Kryssalg betyr at appen foreslår relevante tilleggsvarer fra samme partner.
Hvis kunden bestiller middag, kan appen foreslå drikke, dessert eller en
manglende ingrediens. Forslagene må være få og konkrete. Hvis appen viser
for mange valg, svekkes brukervennligheten og Zipline mister et viktig
likhetspunkt mot Foodora og Wolt.

\paragraph{Pakker og terskelrabatter.}
Zipline kan også øke snittkurven gjennom ferdige pakker og enkle
terskelrabatter. En middagspakke, helgepakke eller ``gjester på vei''-pakke
gjør det lettere for kunden å kjøpe flere varer i samme ordre.
Terskelrabatter, for eksempel rabatt på levering over et gitt ordrebeløp,
gir kunden en grunn til å legge til én ekstra vare. Dette øker snittkurven
direkte, uten at kjøpsprosessen blir mer komplisert.

Tiltakene over er generelle markedsføringstiltak for markedet som helhet.
Nesodden bør derfor ikke forstås som et eget sett med tiltak, men som den
første arenaen der Zipline kan teste hvilke tiltak som faktisk reduserer
CAC, øker konverteringsraten og løfter snittkurven. Erfaringene derfra kan
deretter brukes til å justere tiltakene før utrulling i større markeder.
