\subsection{Pilotprosjekt Nesodden}

\subsubsection{Formål og strategisk utgangspunkt}

Pilotprosjektet på Nesodden bør forstås som et strategisk læringsprosjekt,
ikke som en tidlig fullskala lansering. Formålet er å redusere usikkerhet før
en eventuell større etablering i Norge ved å teste om Zipline kan skape
opplevd kundeverdi, bygge tillit og etablere et operativt og kommersielt
grunnlag for videre vekst i et norsk marked. Dette følger direkte av
problemdefinisjonen, hvor etableringsutfordringen deles i en ikke-regulatorisk
dimensjon, som handler om holdninger, relevans og betalingsvilje, og en
regulatorisk dimensjon, som handler om hvilke regulatoriske, geografiske og
markedsmessige forhold som faktisk gjør drift mulig. Pilotprosjektet skal
derfor ikke først og fremst demonstrere at droner kan fly, men dokumentere at
løsningen oppleves som meningsfull, attraktiv og bedre egnet enn dagens
praksis i en konkret brukssituasjon.

Denne forståelsen er godt forankret i \textcite{christensen2016}, som viser at
kunder ikke velger produkter fordi de er teknologisk imponerende, men fordi de
hjelper dem å få gjort en bestemt jobb i en bestemt situasjon. For Zipline
innebærer dette at pilotprosjektet ikke bør utformes som en generell test av
interessen for droner, men som en målrettet utprøving av om dronelevering kan
løse konkrete leveringsbehov bedre enn den praksisen som dominerer på Nesodden
i dag, nemlig egenhenting eller at behovet ikke blir løst i det hele tatt.
Dette er også i tråd med SWOT-analysen og internanalysen, som peker på at
Ziplines styrker først blir strategisk relevante dersom de faktisk kan
omsettes til markedsverdi i norsk kontekst.

\subsubsection{Hvorfor Nesodden er valgt som pilotområde}

Nesodden fremstår som et særlig relevant pilotområde fordi området kombinerer
høy geografisk og teknisk egnethet med et tydelig verdipotensial. I
segmenteringsanalysen beskrives Nesodden som et geografisk isolert segment med
høy andel eneboliger og romslige utearealer, relativt høy kjøpekraft og
moderat lav adopsjonsbarriere. Det avgjørende er imidlertid ikke bare at
området er fysisk egnet for dronelevering, men at verdiforslaget blir
tydeligere her enn i mer sentrale markeder. Segmenteringsanalysen behandler
Nesodden som et område der etablerte plattformaktører i praksis ikke dekker
kommunen, og der tradisjonell billevering er kommersielt lite gunstig.
Kommunen har samtidig 21\,005 innbyggere, noe som gjør markedet stort nok til
å gi et meningsfullt testgrunnlag, men samtidig oversiktlig nok til at
pilotprosjektet kan gjennomføres kontrollert \parencite{ssb2026_befolkning}.

Nesodden er også relevant fordi området passer godt med den typen gradvis og
kontrollert utrulling som allerede har vist seg hensiktsmessig i det nordiske
markedet. Aviant og foodora lanserte i 2025 kommersiell dronelevering i Värmdö
og Gustavsberg utenfor Stockholm, og både Aviants egen prosjektbeskrivelse og
Tele2s pressemelding viser at tjenesten bygger på et strengt avgrenset oppsett
med godkjente adresser, tydelige værforbehold, begrensede leveringstider og
klare sikkerhetsrutiner ved mottak \parencite{aviant2025, tele22025}. Samtidig
viser \textcite{stortingsmelding2025} at Nesodden allerede inngår i et
relevant norsk erfaringsgrunnlag, ettersom det er gjennomført testflyginger
utenfor synsrekkevidde mellom Nesodden, Bærum og Asker. Erfaringene fra disse
testene synliggjorde både teknologiske og regulatoriske utfordringer som må
håndteres dersom dronefrakt skal kunne skaleres i Norge. Nesodden er dermed
ikke bare et teoretisk interessant område, men et sted som allerede har vært
knyttet til praktiske vurderinger av dronebruk i norsk kontekst.

Det strategiske poenget er likevel ikke nødvendigvis at Nesodden er det mest
attraktive stedet for en første fullskala B2C-lansering. Segmenteringsanalysen
peker tvert imot på velstående villaforsteder i Bærum som det mest attraktive
primærsegmentet for en større kommersiell lansering, blant annet fordi dette
segmentet kombinerer høy kjøpekraft, lav adopsjonsbarriere og høy forventet
ordrefrekvens. For et pilotprosjekt er imidlertid hovedmålet å redusere
usikkerhet, ikke å maksimere volum fra første dag. I denne sammenhengen er
Nesodden bedre egnet som bevismarked enn som sluttmarked, fordi området gjør
det mulig å teste om Zipline faktisk skaper verdi i en situasjon der dagens
alternativer er svake eller fraværende. Dersom pilotprosjektet lykkes på
Nesodden, vil det derfor gi et mer troverdig beslutningsgrunnlag for videre
ekspansjon til mer kommersielt attraktive og konkurranseutsatte segmenter.

\subsubsection{Hva pilotprosjektet skal avklare}

Pilotprosjektet bør bygges rundt tre spørsmål. For det første må det
undersøkes om dronelevering både oppleves som relevant og faktisk aksepteres
av brukerne i de situasjonene tjenesten er ment å løse. For det andre må det
vurderes om de regulatoriske, geografiske og teknologiske rammebetingelsene
gjør stabil drift realistisk på Nesodden. For det tredje må piloten gi et
første grunnlag for å vurdere om tjenesten kan få et lønnsomhetspotensial over
tid. Regulatorisk avklaring og partnerforankring bør i denne sammenhengen
forstås som nødvendige forutsetninger for piloten, ikke som markedsmål i seg
selv.

\paragraph{Markeds- og brukeraksept.}
Fokusgruppefunnene tyder på at Zipline ikke bør anta at forbrukere automatisk
ønsker dronelevering bare fordi den er rask eller ny. De viktigste temaene som
kom opp, var pålitelighet, trygghet rundt droner og at Zipline ikke bør være
dyrere enn alternativet. Deltakerne pekte også på at tjenesten må oppleves som
enkel å bestille, enkel å ta imot, og tydelig godkjent og lovlig for at den
skal føles trygg. Samtidig beskrev de de mest relevante brukssituasjonene som
fjelltur, hytte, båttur eller usentrale og kronglete lokasjoner, altså
situasjoner der kunden ikke har et enkelt alternativ. Dette samsvarer med
\textcite{christensen2016}, som fremhever at det er omstendighetene rundt
kundens jobb som avgjør om en løsning oppleves som verdifull. For
pilotprosjektet betyr dette at Zipline må dokumentere at løsningen faktisk
løser bestemte behov bedre enn hvordan de samme behovene håndteres på Nesodden
i dag.

\paragraph{Driftsgjennomførbarhet.}
Når det gjelder driftsgjennomførbarhet, viser PESTEL-analysen at Norge både
har forhold som støtter og forhold som kompliserer en etablering. På den
positive siden trekkes det frem høy digital modenhet, god teknologisk
infrastruktur og økt politisk interesse for droner og grønn transport.
Regjeringen la i 2025 frem Norges første stortingsmelding om droner og ny
luftmobilitet, og det ble samtidig bevilget 50 millioner kroner til Avinor og
Luftfartstilsynet for å etablere Norge som testarena for null- og
lavutslippsluftfart \parencite{stortingsmelding2025, prop1s2024}. På den
utfordrende siden peker både PESTEL-analysen og SWOT-analysen på BVLOS-%
godkjenning, juridisk ansvar, personvern, støy og usikkerhet om hvordan
teknologien vil fungere under norske klimaforhold. Luftfartstilsynet
presiserer dessuten at operasjoner i spesifikk kategori kan kreve blant annet
SORA, PDRA, LUC eller STS, som alle er ulike godkjennings- eller vurderingsløp
for operasjoner i spesifikk kategori, og at BVLOS-operasjoner normalt ligger
innenfor dette rammeverket \parencite{luftfartstilsynet2026}. Pilotprosjektet
bør derfor brukes til å avklare om Zipline, gitt nødvendige tillatelser og
partnerskap, faktisk kan levere stabilt og hensiktsmessig under de lokale
forholdene på Nesodden.

\paragraph{Lønnsomhetspotensial.}
Når det gjelder lønnsomhet, kan et pilotprosjekt ikke gi et fullstendig svar
på om Zipline kan drives lønnsomt i Norge på lang sikt, men det kan gi et
første svar på om modellen peker i riktig retning. Internanalysen viser at
Zipline har sterke fortrinn i operasjonell erfaring, leveringstid og
teknologi, men også klare svakheter i form av begrenset bruksområde,
operasjonell kompleksitet og risiko for en ugunstig balanse mellom CAC og LTV.
Særlig fremheves det at CAC kan bli høy fordi Zipline ikke bare introduserer
en ny tilbyder, men også en ny leveringsform som krever betydelige ressurser
til markedsføring, opplæring og tillitsbygging, samtidig som LTV kan bli
begrenset dersom tjenesten primært brukes i situasjonsavhengige kjøp
\parencite[11]{pfeifer2005}. I tillegg viser posisjoneringsanalysen at
Ziplines prisfordel først blir strategisk verdifull dersom tjenesten oppfattes
som en reell leveringstjeneste med tilstrekkelig vareutvalg, pålitelig
levering og brukervennlig bestilling, ikke som en teknologidemonstrasjon.

\subsubsection{Avgrensning av verditilbud og brukssituasjoner}

På bakgrunn av dette bør pilotprosjektet på Nesodden ikke utformes som en bred
markedslansering, men som en avgrenset utprøving av et tydelig definert
verditilbud. Det innebærer at piloten bør rettes mot et begrenset antall
brukssituasjoner der Zipline har størst sannsynlighet for å skape verdi,
særlig i tilfeller der behovet ellers måtte blitt løst ved egenhenting eller
ikke blitt løst i det hele tatt. Dette er i tråd med
\textcite{christensen2016}, som understreker at vellykkede innovasjoner
vanligvis treffer en spesifikk og dårlig løst jobb, ikke et bredt og diffust
behovsbilde. For Zipline betyr dette at piloten bør dreie seg om små og
relativt lette leveranser med høy tidsverdi og lav toleranse for friksjon,
snarere enn et forsøk på å dekke hele hjemleveringsmarkedet fra første dag.

Den mest naturlige avgrensningen er derfor små dagligvarer, enkle måltider og
andre lette varer som har høy verdi akkurat der og da. Internanalysen viser at
Ziplines Platform 2 har en maksimal leveransevekt på 3,6 kg og en
leveringsradius på omtrent 16 km, noe som gjør løsningen best egnet til mindre
leveranser, ikke til hele hjemleveringsmarkedet. Samtidig gjør selve
leveringsmetoden, der dronen svever høyt over bakken og senker pakken ned uten
å lande, at Zipline også har et potensial til å redusere opplevd støy og
fysisk friksjon ved levering sammenlignet med mer tradisjonelle
dronekonsepter. Dette styrker argumentet for at piloten bør bygges rundt et
bevisst smalt scope, der målet er å dokumentere sterk verdi i noen få
situasjoner, heller enn å dekke mange behov halvgodt.

\subsubsection{Geografisk og kommersiell avgrensning}

Pilotprosjektet bør også avgrenses geografisk og kommersielt. Det innebærer et
kjerneområde på Nesodden, et begrenset sett av godkjente leveringspunkter
eller adresser, én til to partnere og klart definerte leveringsvinduer. Valg
av baselokasjon bør i denne sammenhengen styres av to forhold. For det første
må basen ligge innenfor Ziplines operative radius på om lag 16 km fra det
valgte kjerneområdet på Nesodden. For det andre må området ha et tilstrekkelig
partnergrunnlag til at pilotprosjektet kan gjennomføres med relevante aktører
fra start. På denne bakgrunnen fremstår Vinterbro som et hensiktsmessig
alternativ, forutsatt at pilotprosjektets kjerneområde på Nesodden avgrenses
slik at leveransene faktisk ligger innenfor dronens operative radius. Ziplines
Platform 2 er utviklet for mindre leveranser innenfor en radius på omtrent 16
km, og Alti Vinterbro samler samtidig et bredt utvalg dagligvare- og
serveringsaktører i ett avgrenset område, noe som gjør det mulig å organisere
pilotprosjektet rundt én tydelig base fremfor spredte hentepunkter
\parencite{altivinterbro}.

\subsubsection{Partnerstrategi}

Partnerstrategien i pilotprosjektet bør være like smal som produktstrategien.
Porters Five Forces-analysen og målsettingene peker begge på at verdiforslaget
er svakt uten attraktive innholdspartnere, og at det i oppstartsfasen er
Zipline som trenger partnerne mer enn partnerne trenger Zipline. Dette taler
for at pilotprosjektet bør starte med én dagligvareaktør og én takeawayaktør
som passer Ziplines kapasitet og verditilbud, fremfor å forsøke å få bredde
fra dag én. En kombinasjon av en dagligvareaktør som Coop Obs og en
takeawayaktør som Jordbærpikene vil gjøre det mulig å teste både små
dagligvarer og standardiserte måltider innenfor samme pilotprosjekt, samtidig
som tilbudet holdes smalt nok til at førstegangsprøving blir konkret og
meningsfull for brukeren \parencite{altivinterbro, jordbarpikene}.

\subsubsection{Faseinndeling av pilotprosjektet}

Når pilotprosjektet først lanseres, bør det organiseres i tre faser: tillit,
verdi og vanedannelse. En slik faseinndeling er hensiktsmessig fordi nye
tjenester vanligvis må etablere legitimitet før de kan skape tydelig opplevd
nytte, og før bruk eventuelt kan utvikle seg til gjentatt atferd. Først må
tjenesten aksepteres som trygg og reell, deretter må den oppleves som nyttig i
konkrete situasjoner, og til slutt må den være god nok til å bli brukt igjen.
En slik oppbygging gir også en mer logisk kobling mellom pilotprosjektets tre
hovedformål: å teste aksept, å dokumentere drift i praksis og å vurdere om
tjenesten kan ha et kommersielt potensial over tid.

\paragraph{Fase 1: Tillit.}
Den første fasen bør være en tillitsfase. Fokusgruppen viser at den mest
sannsynlige tidlige motstanden ikke er mangel på nysgjerrighet, men usikkerhet
knyttet til trygghet, støy, personvern og om leveringen faktisk kommer frem. I
denne fasen bør Zipline derfor prioritere lokal dokumentasjon og synlighet
fremfor aggressiv konvertering. Relevante tiltak vil være lokale
leveringshistorier fra Nesodden, synlige tall for leveringstid og
leveringspresisjon, ekte kundeanmeldelser, korte videoer fra reelle leveranser
og tydelig kommunikasjon om at leveringsmåten er godkjent og kontrollert.
Dette samsvarer godt med fokusgruppen, hvor deltakerne eksplisitt pekte på
behovet for at dronene er godt merket, at leveringsmåten er godkjent og
lovlig, og at både mottakere og naboer forstår hva som skjer. Pilotprosjektet
bør også inkludere tydelige rutiner for håndtering av væravbrudd,
leveringsfeil og eventuelle naboklager, slik at slike forhold ikke bare
registreres, men brukes aktivt i den videre evalueringen av tjenesten.

\paragraph{Fase 2: Verdi.}
Den andre fasen bør være en verdifase. Når trygghetsbarrieren er redusert, bør
kommunikasjonen flyttes fra at dette er trygt til at dette gjør hverdagen
enklere. I tråd med \textcite{christensen2016} bør Zipline ikke presenteres
som en generell leveringstjeneste, men som den løsningen kunden ansetter når
behovet må dekkes raskt og enkelt i en situasjon der alternativet er å hente
selv. I denne fasen bør verdiforslaget tydeliggjøres gjennom raskere levering,
høyere forutsigbarhet, bedre tilgjengelighet i et geografisk avgrenset område
og en konkurransedyktig pris. Dette samsvarer også med posisjoneringsanalysen,
som konkluderer med at Zipline bør oppfattes som raskere og rimeligere enn
etablerte leveringsplattformer, samtidig som bestillingsopplevelsen må være
like god.

\paragraph{Fase 3: Vanedannelse og beslutning.}
Den tredje fasen bør være en vanedannelses- og beslutningsfase. Målet her er
ikke bare å skape prøving, men å undersøke om bruken blir stabil nok til at
modellen har et reelt lønnsomhetspotensial. Hvis pilotprosjektet bare skaper
nysgjerrighet, men ikke gjenbruk, er det et svakt kommersielt signal. I denne
fasen bør Zipline derfor teste enkle CRM-tiltak (Customer Relationship
Management), førstegangstilbud, gjenkjøpsinsentiver og eventuelt en
leveringsgaranti i de sonene der dette faktisk kan loves med høy presisjon.
Målet er ikke å optimalisere hele markedsmiksen i pilotprosjektets fase, men å
se om kundeatferden begynner å bevege seg fra prøving til vane.

\subsubsection{Evaluering og beslutningsgrunnlag}

Til slutt bør pilotprosjektet evalueres som en læringsplan, ikke som en ren
salgsplan. Suksess bør derfor ikke måles i antall ordre alene, men i om
pilotprosjektet faktisk gir svar på de tre spørsmålene det er satt opp for å
teste. Det innebærer at prosjektet bør følge tre typer KPI-er. For det første
bør det måles operative indikatorer som leveringstid, punktlighet, avviksrate
og antall vær- eller sikkerhetsrelaterte kanselleringer. Disse indikatorene
sier noe om hvorvidt tjenesten lar seg gjennomføre stabilt i praksis. For det
andre bør det måles markedsindikatorer som førstegangskjøp, konverteringsrate,
prisaksept og gjenkjøpsrate. Disse sier noe om hvorvidt verdiforslaget faktisk
utløser bruk. For det tredje bør det måles akseptindikatorer som opplevd
trygghet, opplevd enkelhet, vurdering av om tjenesten er verdt det, samt
eventuelle bekymringer knyttet til støy, personvern og naboaksept. Disse
indikatorene er viktige fordi de forklarer hvorfor tjenesten eventuelt blir
tatt i bruk eller avvist.

Videre skalering bør derfor forutsette at pilotprosjektet viser
tilfredsstillende resultater langs alle tre dimensjonene: at brukerne opplever
tjenesten som relevant og trygg, at driften lar seg gjennomføre stabilt under
lokale forhold, og at bruk og gjenbruk peker mot et realistisk
lønnsomhetspotensial. Dersom pilotprosjektet viser at brukerne på Nesodden
opplever tjenesten som trygg og relevant, at driften lar seg gjennomføre
stabilt innenfor avklarte regulatoriske rammer, og at gjenbruk og prisaksept
peker i en positiv retning, har pilotprosjektet oppfylt sin strategiske
funksjon. Da fungerer Nesodden som et bevismarked som dokumenterer at modellen
har et reelt norsk potensial. Hvis derimot aksepten blir svak, driften ustabil
eller gjenbruksraten for lav, vil pilotprosjektet likevel være verdifullt
fordi det avklarer tidlig at modellen må justeres før videre skalering
vurderes. I begge tilfeller er poenget det samme: Nesodden bør brukes til å
lære raskt, presist og med lavere risiko enn en bred kommersiell lansering.
