\subsection{Langsiktig plan: fra pilot til nasjonal tilstedeværelse}

Den langsiktige planen starter etter at pilotprosjektet på Nesodden er
gjennomført og evaluert. Når planen bruker ``måned 0'', betyr det altså
første måned etter piloten, ikke første måned i pilotperioden.

Dersom piloten når terskelverdiene fra forrige underseksjon, bør Zipline
bruke 24 måneder på å gå gradvis fra et kontrollert testmarked til
bredere tilstedeværelse i Oslo-regionen. Planen er strukturert for å
oppfylle det tredje overordnede markedsmålet om skalerbarhet utover
første lokalmarked (jf.\ \ref{sec:malsetninger}). Den går i fire trinn,
fra Bærum og Asker, via Vestre Aker og Holmenkollen, til konsolidering i
Oslo-regionen og valg av neste by. Hovedfokuset i faseinndelingen er at
hver fase retter oppmerksomheten mot ett kundesegment om gangen, slik at
Zipline kan lære hva som driver adopsjon og lønnsomhet i nettopp den
gruppen før innsiktene videreføres til de senere fasene. Hver fase er
bygget rundt et eget strategisk spørsmål og avsluttes med konkrete
overgangskriterier som styrer videreutvikling til neste trinn.

\subsubsection{Fase 1 -- Bærum og Asker (måned 0--6)}

Bærum og Asker er det første markedet etter piloten fordi de tester det
viktigste strategiske spørsmålet, om Zipline kan vinne kunder fra
etablerte alternativer som Foodora og Wolt. På Nesodden er substituttene
tilnærmet fraværende. I Bærum og Asker er byttekostnaden derimot lav.
Kunden er ikke bundet til én plattform og kan velge fritt mellom Foodora,
Wolt og Zipline fra ordre til ordre, noe som ifølge Porters
femkraftsanalyse forsterker kjøpernes forhandlingsmakt
\parencite{porter1980}.
Markedet er også kommersielt mer attraktivt, med høy kjøpekraft, store
boligområder og kunder som allerede bruker leveringstjenester.

Som diskutert i målrettingen er hovedkanalen for forstadssegmentet
publikumsbasert markedsføring. Kjerneaktiviteten er derfor målrettet
annonsering i sosiale medier mot områder der tjenesten er tilgjengelig
og der Foodora og Wolt har svakere dekning eller lengre leveringstid. Budskapet bygger på den fastlagte posisjoneringen
(jf.\ avsnitt~\ref{subsec:posisjonering}), der Zipline kommuniserer samme
type bestilling som kunden allerede kjenner, bare raskere og rimeligere. En byttekampanje med
gratis eller sterkt rabattert førstegangslevering senker prøveterskelen,
og i appen sammenlignes pris og leveringstid synlig i kjøpsøyeblikket.
Et leveringsløfte med kompensasjon ved brutt tidsvindu gjør
hastighetsfordelen konkret og målbar. I tillegg bør Zipline inngå
partnerskap med én eller to profilerte restauranter eller butikker i
Sandvika, Lysaker eller Asker for å gi både relevant innhold til
markedsføringen og en grunn til at kundene prøver tjenesten tidlig.

Overgangskriteriet til fase 2 introduserer enhetsøkonomi som nytt
målefokus i tillegg til pilotens KPI-er. CAC bør ligge i øvre del av
nordiske matleveringsbenchmarks. Globalt snitt for nye matleveringsapper
er rundt 45 til 85 dollar per kunde \parencite{businessofapps_uacosts},
noe som i norsk høykostkontekst tilsvarer et område på rundt 500 til
1\,000 NOK per ny kunde \parencite{ssb2024}. LTV/CAC-ratioen bør være
minst 3 ved måned 6, et nivå som dokumenterer sunn vekst i tråd med
bransjestandarden \parencite{understory_ltvcac}. Gjenkjøpsraten på 90
dager bør holdes på minst 40 prosent, samme nivå som piloten, men nå
under tyngre konkurranse fra etablerte aktører.

\subsubsection{Fase 2 -- Vestre Aker og Holmenkollen (måned 6--12)}

Fase 2 tester en annen type adopsjonsbarriere enn fase 1. I Vestre Aker
og Holmenkollen er ikke hovedspørsmålet om Zipline er raskere, men om
tjenesten oppleves som trygg og enkel nok for kunder med høyere
adopsjonsbarriere. SSB viser at personer over 67 år er tregere til å ta
i bruk nye digitale tjenester \parencite{ssb2023}, og i jobs-to-be-done-
termer handler jobben ikke bare om levering, men om trygg og selvstendig
hverdag \parencite{christensen2016}.

Som diskutert i målrettingen er hovedkanalen for Holmenkollen-klyngen
relasjonsbasert markedsføring. Kjerneaktiviteten er derfor et
ambassadørprogram. Zipline rekrutterer 30 til 50 tidlige brukere i
Holmenkollen, Slemdal og Vinderen. De får personlig
onboarding, fast kontaktpunkt og et begrenset introduksjonstilbud, og
fungerer som lokale referanser for naboer. Programmet skalerer ikke like
raskt som betalt annonsering, men passer bedre når barrieren er tillit.
Zipline bør samtidig samarbeide med frivillighetssentraler,
seniorforeninger og lokale møteplasser. Demonstrasjoner og
informasjonsmøter gjør tjenesten konkret, og et kjent ansikt har større
effekt enn en annonse i et segment med høyere skepsis.

Overgangskriteriet til fase 3 måles langs to dimensjoner.
Referral-andelen, altså andelen nye kunder som kommer via ambassadører
eller direkte anbefalinger, bør være minst 30 prosent. Dette er innenfor
det som karakteriseres som velutformede referralprogrammer, der den
øvre kvartilen oppnår 10 til 30 prosent av salget gjennom referral
\parencite{referralcandy_referralrates2026}. Net Promoter Score (NPS)
måler hvor villige eksisterende kunder er til å anbefale tjenesten til
andre, og beregnes som andelen ``promotors'' minus andelen
``detractors'' basert på en standardisert spørsmålsformulering. NPS bør
i denne fasen ligge på minst 50, et nivå som klassifiseres som
``excellent'' i bransjebenchmarks og som signaliserer at kundene ikke
bare bruker tjenesten, men aktivt anbefaler den
\parencite{retently_nps2026}.

\subsubsection{Fase 3 -- Konsolidering i Oslo-regionen (måned 12--18)}

Hovedoppgaven i fase 3 er analyse og samordning. Zipline sammenligner
data fra de tre markedstypene, altså Nesodden, Bærum/Asker og Vestre
Aker/Holmenkollen, og avgjør hvilken segmenttype som best forklarer god
utvikling. Spørsmålet er om svak konkurranse, høy kjøpekraft, geografisk
egnethet, lav adopsjonsbarriere eller bestemte partnerkombinasjoner er
den dominerende lønnsomhetsdriveren. Samtidig fyller selskapet
geografiske hull i Oslo-regionen og gjør kundeopplevelsen lik på tvers
av områdene gjennom felles lojalitetsprogram, felles kundeservice og en
harmonisert app-opplevelse.

Overgangskriteriet til fase 4 er et tallfestet lønnsomhetsskille mellom
segmenttypene. LTV/CAC-ratioen måles per segmenttype, og minst én
segmenttype bør oppnå ratio på minst 3 i tråd med bransjestandarden for
sunn vekst \parencite{understory_ltvcac}. Dersom flere segmenttyper
passerer denne tersklen, prioriteres den med høyest absolutt bidrag til
omsetningen. Dersom ingen segmenttype når 3-nivået, må fase 4 utsettes
og ekspansjonsplanen revideres før ytterligere bykapital bindes opp.

\subsubsection{Fase 4 -- Nasjonal skalering (måned 18--24)}

I fase 4 velger Zipline neste by basert på data fra fase 3, ikke bare
markedsstørrelse. Trondheim prioriteres før Stavanger fordi selskapet
kan bygge på erfaringer fra Aviants droneoperasjoner og BVLOS-arbeid i
området \parencite{aviant2024}. Det betyr ikke at Aviant gjør markedet
enkelt, men at noe av den regulatoriske og praktiske læringen allerede
finnes i regionen. Stavanger vurderes etter Trondheim. Byen har
kjøpekraft og relevant etterspørsel, men et tettere bybilde gjør
dronelevering mer krevende under dagens regelverk. En trinnvis rekkefølge
reduserer risikoen ved at Zipline først tester et marked med modne
operative forhold, og deretter et mer krevende marked når selskapet har
bygget mer norsk erfaring.

\subsubsection{Tverrgående arbeid og sentrale antagelser}

To aktiviteter må gå på tvers av alle fasene. Den første er regulatorisk
arbeid mot Luftfartstilsynet og EASA
\parencite{luftfartstilsynet2023, euuas2021}. Dette bør eies av én
dedikert ansvarlig, fordi driftsgodkjenninger avgjør hvor og hvor raskt
Zipline kan skalere. Den andre er partnerarbeid. Uten relevante butikker
og restauranter har Zipline lite å levere, uansett hvor god teknologien
er.

Planen bygger også på tre antagelser som må følges løpende. For det
første antas det at Wing \parencite{wing2024} og Manna ikke etablerer
seg tungt i Norge i planperioden. For det andre antas det at regelverket
ikke åpnes så raskt at Foodora og Wolt enkelt kan kopiere dronelevering.
For det tredje antas det at norske vinterforhold ikke skaper så mange
avbrudd at kundeopplevelsen svekkes. Hvis én av disse antagelsene
faller, må planen revideres, ikke bare justeres taktisk.
